\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Interação Humano Computador}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Fatores Humanos em Software Interativo: Teoria, Princípios e Regras Básicas. 
 \\
II. Estilos Interativos. 
 \\
III. Linguagens de Comandos. 
 \\
IV. Manipulação Direta. 
 \\
V. Dispositivos de Interação. 
 \\
VI. Padrões para Interface. 
 \\
VII Usabilidade: Definição e Métodos para Avaliação; A Natureza da Iteração com o Usuário e Ambientes Virtuais.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. INTRODUÇÃO À INTERAÇÃO HUMANO-COMPUTADOR: Evolução (histórico); Áreas e disciplinas; Interface e interação; Qualidade de uso (usabilidade, comunicabilidade e acessibilidade); Retorno de investimento
 \\
2. FUNDAMENTOS TEÓRICOS: Engenharia Cognitiva; Engenharia Semiótica
 \\
3. AVALIAÇÃO DE IHC: Visão geral (o que, por que e quando avaliar); Observação e monitoramento do uso; Captura da opinião dos usuários; Experimentos e testes de desempenho (benchmarking); Avaliação interpretativa; Avaliação preditiva
 \\
4. PROJETO DE INTERAÇÃO COM O USUÁRIO: Estilos de Interação; Guias de Estilo de Interação; Diretrizes e Padrões de Projeto de Interação
 \\
5. PROCESSO DE DESIGN EM IHC: Visão da Engenharia de Software e da IHC; Elicitação e Análise; Modelagem de Tarefas; Modelagem de Interação; Storyboarding e Prototipação; Construção do Sistema de Ajuda Online
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
ENNIFER PREECE \& YVONNE ROGERS \& HELEN SHARP. Design de Interação: Além da interação homem-computador. John Wiley e Sons. São Paulo - SP. 1ª Edição. Editora Erica, 2005.
 \\
(eBrary) ERICKSON, Thomas; MCDONALD, David W., HCI Remixed : Essays on Works That Have Influenced the HCI Community, Editora: MIT Press, 2007
 \\
(eBrary) CARROLL, John M., Interactive Technologies : HCI Models, Theories, and Frameworks : Toward a Multidisciplinary Science, Editora: Morgan Kaufmann, 04/2003
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interação Humano-Computador, 1a. Edição, Editora Campus, 2010.
 \\
NIELSEN, Jakob; LORANGER, Hoa. Usabilidade na web. Rio de Janeiro: Elsevier, Campus, 2007.
 \\
BEN SHNEIDERMAN, CATHERINE PLAISANT, Designing the User Iterface, Edição Interncional, 1a Edição, 2010.
 \\
(eBrary) IMAZ, Manuel BENYON, David, Designing with Blends : Conceptual Foundations of Human-Computer Interaction and Software Engineering. Editora: MIT Press, 2006.
 \\
(eBrary) Kirlik, Alex; Adaptive Perspectives on Human-Technology Interaction : Methods and Models for Cognitive Engineering and Human-Computer Interaction. Editora: Oxford University Press, Incorporated, 2006
 \\
LEFFINGWELL, Dean e WIDRIG, Don. Managing software requirements - a use case approach. Addison Wesley. ISBN 032112247X.
 \\
PRESSMAN, Roger S. Engenharia de software. 6. ed. Rio de Janeiro: McGraw-Hill, 2006. 720 p. ISBN 8586804576 P935s =690 6. ed.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Orientação a Objetos, Metodologia de Desenvolvimento de Software
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

